% ************************** Thesis Acknowledgements **************************

\section*{Agradecimientos}

Deseo agradecer a cada una de las personas que han aportado en mi desarrollo durante los años del magister. A los nuevos amigos, a los viejos, a mi familia y a mi compañera.

Primero, deseo agradecerle a mi amigo y mentor: Jonathan. Amigo: usted me enseñó muchas cosas de Linux: de cómo darle cariño a los servidores y cómo hacer las cosas bien. 
Por ello, le agradezco tremendamente. 
Sin embargo, usted me enseño algo más importante: que los amigos y los seres queridos son lo más importante. Gracias amigazo, ánimo haciendo a Chile un lugar mejor.\\
Amigo Jesús, ya lo veo poco y nos veremos menos. Gracias por las conversaciones y vinitos compartidos, recuerde que su felicidad está primero.
Al ``El amigo Sergio", como usted bien sabe: ``el trabajo es la peor tortura". Sin embargo, ir a trabajar con usted era un chiste (gracias). 
Fabián, gracias por enseñarme tus tips de batallas y historias de vida, me aportaron para crecer. 
Juan Pablo, me caí bien y no se porqué... Bueno, trabajar contigo fue entretenido, gracias por aportar en mi desarrollo profesional y personal.\\
Amigo Dave, gracias por invitarme a tu depa con el Jonathan, por recordarme que todavía tengo pasión por aprender. Algún día tomaré su oferta.\\
Carlos Buil, Carlitos. Primero, gracias por el consejo de botar mi tesis anterior, gracias por no ser un profesor egoísta que busca exprimir a sus estudiantes en beneficio propio\footnote{Bonnaire tu no, gracias por apoyarme en botar la tesis}. Sino para ayudarlos. Gracias por estar seguro que DockerPedia podría ser un trabajo exitoso, por la buena onda para trabajar, cuando te moviste para que la tesis tuviera platita y por presentarme a Dani Garijo.
Dani, gracias por tus gestiones para la posición en ISI y por ser mi profesor externo; tener un experto en el tema es un honor para mí. Esperemos que todo resulte bien en ISI.

Andres, lo primero es lo primero: Felipe Avello, cuantas risas viendo a Avello. De hecho, lo voy a ver ahora... sin la avello-terapia, la vida no es lo mismo. Gracias por las conversaciones en el departamento y esas voladas brigidas que me ayudaron a tomar buenas decisiones. Y por supuesto, gracias por traer la música a mi cabeza.
Loco Peréz, gracias por todos esos combos de pizza más los ingredientes secretos, que buenos momentos, el sillón aún te recuerda.

Hernan, primero gracias por tu ayuda en DockerPedia. Conocer gente como tú es un agrado y es impagable, gracias por abrir mi mente. Sos un grande.

Camilo, Camilito. Vos me caí muy bien, es que eres un amor, gracias por aguantar todas las tonteras que hice en: el lab, calle, universidad, transporte público, ruka, café, bares y en telegram.
Leito, gracias por esos rukazos compartidos, por creer que DockerPedia era un buen humito, y por darme el curso de Sistemas Operativos (el alcohol sale dinero).

Amigo Gonzalo, claramente faltaron más días en Linets para combatir contra el empresariado. Espero que esos PES épicos se repitan. Disculpe por el mar de preguntas.
Diego, qué buenos momentos tuvimos vacilando en el departamento. Usted es un amigazo, de esos buenos, que uno debe mantener.
Amigo Marcelo, usted es un ser del luz y un excelente amigo, qué buenas conversaciones nos mandamos tratando de entender todo. Amigo, gracias por las palabras que han aportado en mi vida.\\
\texttt{
Martin?
Why is it so hard
To make it in Sapito?
I try so hard
To make it in Sapito.}
Compartir el departamento fue un chiste: Las copas rotas al ritmo de One My Turns, esas peleas de pantuflas, su batalla de correas, esas peleas con cuchillo y raquetas eléctricas, o cuando ibamos a dar clases de PES al 801. 
Eres un tremendo amigo, gracias por esos muy recuerdos. Espero que sigas ayudando a que Don Arturo tenga los precios más bajos. Espero que disfrutes con la Fabiola. Y dile a Torres que pare su vacilé.\\
Tomi (pero Verrati), Cristian (faltan sus pes), Ariel (que grandes cumbias), Jorgito (ratón, ratón), Axel (fuiste parte de la venganza de Gemoya, perdono pero no olvido), Germán (tremenda persona que me faltó conocer más), Carlangas (nos vemos en segunda), Roberto (que agrado escuchar su risa), pibarra (liberen a pibarra, ya pos Torres, el pan de pascua), amigo Fabian (que buena persona, menos mal que no hice ejercicio con usted), Ignacio (que buenas conservaciones de pasillo sobre el veganismo que compartimos), Eduardo (gracias por la vez que salimos correr y compartir cafecito), Sazo (esos pes con O'Higgins en Santiago y las copas). Daniela (por esa conversación mirando el santiago nublado), Dossow (por prestarme el cable el día que rompí el universo), Esteban (por esas cervezas y la idea de ir a Buenos Aires), Tamara y Felipe (gracias por recibirnos en Santiago y compartir su vida).
Cabres en general, ustedes notaron mi cambio y los resultados. Cada uno de ustedes fue un aporte en ese crecimiento. Gracias.\\
Amigos de CSRG: madiaz, Vicente, Rodrigo, Daniel San Martin (fuerza en su doctorado, busque muchos consejos), cjaregui y maray gracias por las risas y aguantar todas las temas que ponía a todo volumen en el lab.
Amigo Francisco Casas, le hago una nota especial porque los seres de luz siempre lo merecen. Cuídese mucho y disfrute su vida.\\
Antes de agradecer a mi familia, quiero agradecer a Marcelo Bielsa: Gracias por su trabajo y sus enseñanzas, gracias por permitir que mi padre disfrutará el juego de Chile.
También a Gilmour, Waters, Mason, Wright y Syd por explotar mi cabeza de ideas.

Hermana, gracias por querer lo mejor para mí, por emocionarte cuando les conté que ahora estoy muy feliz. Gracias hermanita.
Toño, gracias por acompañar a mi hermana, por acompañar y ayudar a mis padres y abuela; por ayudar en esas tareas de hijo y nieto. Gracias.\\
Hermano, gracias por tu consejo que no debía seguir en Chile y querer más. Por apoyarme en la decisión de renunciar e ingresar en el peor magister. Quiero decirte que estoy orgulloso de tu perseverancia y espero verte cuando corras tu Ironman. Pese a que no somos esos hermanos cercanos porque somos giles, sé lo que me quieres. Gracias por eso.
Kathy, primero gracias por mostrarme a Jorge Drexler, durante estos años fue y es mi banda sonora. Segundo, por creer en mis talentos. Tercero, por cuidar a tu hermano. Sigue con lo que quieras hacer.
Papá y Mama, sin su esfuerzo, probablemente yo hubiese sido un niño sin oportunidades. Gracias por cubrir lo que El Estado (si todos nosotros) debemos asegurar para todos. 
Gracias por entregar sus mejores años luchando y sufriendo por nosotros. Sin ustedes, esto no es posible. Los quiero.
Meche, estas palabras son duras, te he olvidado y tú fuiste de las personas que siempre me cuido y sacrifico muchas cosas por mí. Gracias, te quiero.
Pita, espero que mi padre le esté leyendo esto. Disculpe por no estar más con usted y dejarla sola. Usted es una mujer muy fuerte que hizo muchas cosas por mi padre y por nosotros. Descanse mucho, la queremos.

Pamela, te conocí cuando ya no buscaba a alguien, llegaste cuando me iba a Santiago. 
Y hiciste que abriera mis miedos, mi mente y mi calendario, y te volviste mi compañera y amiga, y me apoyaste en cada una de mis decisiones, me dejaste correr y gritar todo lo quisiera, me dejaste soñar y errar todo lo que quisiera, me permitiste crecer todo lo que quisiera, me enseñaste, me cuidaste y me amaste. 
Por eso, no quiero parar jamás de mirar tu carita de curadita, tan bonita (Julio Piña, 2015). 
Te amo Pamela. Se feliz (como \textbf{tú} quieras). 


Todos: ``sean felices, que estamos vivos por milagro, y nada vale más que la vida, y que es nuestro deber biológico, y por encima de todas las cosas: Respetar la vida e impulsarla" (Mujica, 2013).



